\chapter{Introduction}

\section{Contexte}
Ce travail de Bachelor, réalisé à la HEIG-VD, porte sur la conception
complète d'un lecteur audio portable, depuis le schéma électronique et le
routage de la carte jusqu'au firmware embarqué. Le sujet a été choisi
librement : il ne répond pas à une commande industrielle, mais à la volonté
de mener un projet d'ingénierie de bout en bout et d'aboutir à un appareil
réel, fabriqué et fonctionnel.

Le lecteur audio dédié a largement disparu du marché grand public, absorbé
par le smartphone. Il subsiste néanmoins dans des usages où la séparation des
fonctions garde un intérêt : autonomie consacrée à la seule lecture, absence
de distractions, ou simple préférence pour un objet matériel dédié. C'est
dans cette logique que s'inscrit l'appareil développé ici, conçu comme un
objet autonome et compact plutôt que comme une alternative au téléphone. \\


\section{Problématique}
Concevoir un lecteur audio portable ne se résume pas à assembler des blocs
fonctionnels connus. La difficulté tient à leur intégration simultanée dans
un objet compact, autonome et fonctionnel, sous des contraintes qui
s'opposent fréquemment.

La qualité audio exige une chaîne analogique à faible bruit, alors que la
connectivité sans fil introduit des émissions RF (Bluetooth) à proximité
immédiate de cette chaîne sensible. La compacité recherchée s'oppose à
l'autonomie visée, qui suppose une batterie de capacité suffisante et une
gestion fine de l'énergie. Le routage d'une carte multicouche doit isoler les
signaux audio analogiques des signaux numériques rapides et des plans
d'alimentation. Enfin, le firmware doit orchestrer en parallèle des tâches aux
exigences temporelles très différentes — le flux audio ne tolère aucune
interruption, tandis que l'affichage et la lecture de la carte SD sont moins
critiques.

Le problème central n'est donc pas le fonctionnement de chaque bloc pris
isolément, mais la maîtrise des interfaces entre eux : c'est à ces frontières,
entre l'analogique et le numérique, entre le matériel et le logiciel, que se
concentrent l'essentiel des compromis et des difficultés du projet. \\


\clearpage
\section{Objectifs}
Les objectifs présentés ici sont ceux du travail : les livrables à
produire pour mener le projet à terme. Les exigences que doit satisfaire
l'appareil lui-même, fonctions minimales et fonctions additionnelles, font
l'objet du cahier des charges, détaillé au chapitre~\ref{chap:analyse}.

L'objectif général est de concevoir, de bout en bout, un lecteur audio
portable dédié, compact et fonctionnel. Il se décline en livrables successifs :
\begin{itemize}
    \item établir les spécifications techniques et l'analyse fonctionnelle du
          produit.
    \item concevoir l'architecture matérielle, le schéma électrique puis le
          layout d'un PCB multicouche.
    \item modéliser le boîtier mécanique.
    \item commander les composants, assembler la carte et valider le montage.
    \item développer le firmware assurant les fonctions attendues.
    \item rédiger le présent rapport.  \\
\end{itemize}

Ces fonctions se répartissent en deux niveaux : des prérequis minimaux, qui suffisent à
faire un appareil complet et utilisable, et des fonctions supplémentaires,
ajoutées si le temps le permet. Le détail figure au cahier des charges.  \\


\section{Méthodologie}
La démarche suit un déroulement descendant, de la définition fonctionnelle
vers la réalisation, afin que chaque décision technique découle d'un besoin
clairement établi en amont.

Le projet débute par une analyse fonctionnelle qui fixe ce que l'appareil doit
faire, indépendamment de toute solution technique. Ces fonctions sont ensuite
traduites en spécifications, qui guident le choix des composants et
l'architecture matérielle. La conception matérielle précède le logiciel : le
schéma électrique, puis le routage du PCB, sont établis avant que le firmware
ne puisse être validé sur la cible. Ce séquencement impose d'anticiper, dès la
conception de la carte, les contraintes que le logiciel rencontrera ensuite.

Le choix du microcontrôleur s'est porté sur l'ESP32, qui intègre nativement le
Bluetooth et offre les périphériques nécessaires (I\textsuperscript{2}S, SPI,
I\textsuperscript{2}C) ainsi que la mémoire requise pour le décodage audio et
le rendu graphique. La conception matérielle est menée sous Altium Designer,
avec une attention particulière portée à la séparation des domaines
analogiques, numériques et d'alimentation sur un empilage à quatre couches.

Le firmware repose sur l'environnement ESP-IDF et le système temps réel
FreeRTOS. Il est organisé en couches, depuis l'abstraction du matériel
jusqu'aux écrans de l'interface, afin de découpler les pilotes des services de
plus haut niveau et de préserver la maintenabilité du code. Les traitements
sont répartis en tâches concurrentes dont les priorités reflètent les
exigences temporelles : la chaîne audio est prioritaire et protégée des autres
traitements, tandis que l'interface et la maintenance s'exécutent à plus faible
priorité. La validation s'effectue de façon incrémentale, bloc par bloc, puis
par intégration progressive jusqu'à la lecture audio continue et la
vérification de la liaison Bluetooth.