\chapter{État de l'art}
\index{état de l'art}

Avant de définir les fonctions attendues de l'appareil, il convient de situer
le projet par rapport à ce qui existe déjà. Le lecteur audio portable est un
objet ancien, dont le marché a connu une quasi-disparition avant de se
maintenir dans des usages de niche. Cette section retrace cette évolution,
puis examine les briques technologiques aujourd'hui disponibles pour réaliser
un tel appareil. \\


\section{Travaux existants}

\subsection{Évolution du lecteur audio portable}
Le lecteur audio portable s'est imposé dès la fin des années 1970 avec le
baladeur à cassette, puis le disque compact portable, avant que la lecture de
fichiers numériques compressés ne bouleverse l'usage au tournant des années
2000. Les lecteurs MP3 à mémoire flash, popularisés notamment par l'iPod et
les baladeurs de SanDisk, Sony ou Cowon, ont alors dominé le marché grand
public \cite{Wikipedia_Portable_Media_Player}.

Cette catégorie a ensuite été largement absorbée par le smartphone, qui réunit
dans un seul appareil la lecture audio, la connectivité et le stockage. Le
lecteur audio dédié, en tant que produit de masse, a ainsi pratiquement
disparu : les acteurs historiques se sont retirés du segment, qui ne subsiste
plus guère que sur le marché de l'occasion \cite{Tom-Smigla_20_Best_DAP}.  \\


\subsection{Le marché actuel}
Le lecteur audio dédié n'a toutefois pas totalement disparu. Il s'est
recentré sur deux extrémités du marché, séparées par un large écart de prix et
d'objectifs.

À une extrémité subsiste un segment audiophile dynamique, porté
principalement par des marques telles qu'Astell\&Kern, FiiO, HiBy, Cayin,
iBasso ou Shanling \cite{Tom-Smigla_20_Best_DAP}. Ces appareils, dits \emph{DAP}
(Digital Audio Player), visent une restitution sonore de très haute
qualité : ils embarquent fréquemment plusieurs convertisseurs en parallèle,
une amplification soignée et des sorties symétriques, pour des tarifs
s'échelonnant de quelques centaines à plusieurs milliers de francs
\cite{Homecine_DAP_Comparison}. Beaucoup reposent désormais sur un système
d'exploitation complet comme Android exécuté par un processeur applicatif, ce qui
les rapproche d'un smartphone dépourvu de fonction téléphonique. \\

\vspace{1cm}
À l'autre extrémité se maintiennent des lecteurs d'entrée de gamme,
généralement de conception simple, à faible coût et à faible consommation,
destinés à un usage quotidien sans prétention audiophile \cite{AudiophileOn_Best_Cheap_DAP}.  \\


\subsection{Positionnement du projet}
Le présent travail ne se situe dans aucune de ces deux catégories
commerciales. Il ne cherche ni à rivaliser avec les performances des DAP
audiophiles, ni à reproduire la polyvalence d'un smartphone. Son objectif est
de concevoir, de bout en bout et à des fins formatrices, un appareil dédié,
compact et fonctionnel, dont chaque choix matériel et logiciel est maîtrisé et
justifié. La contribution recherchée n'est donc pas un produit inédit sur le
marché, mais la démarche complète d'intégration, depuis le composant jusqu'au
firmware.  \\


\section{Technologies et méthodes existantes}
\index{technologie}

La réalisation d'un lecteur audio portable mobilise plusieurs briques
technologiques aujourd'hui bien établies. Leur analyse permet de dégager les
choix pertinents pour ce projet.  \\


\subsection{Architecture de calcul}
Deux approches coexistent. Les DAP haut de gamme s'appuient sur un processeur
applicatif exécutant un système d'exploitation complet, ce qui apporte
souplesse et accès au streaming, au prix d'une consommation et d'une
complexité élevées \cite{Homecine_DAP_Comparison}. À l'opposé, un microcontrôleur ou
un SoC intégré suffit pour un lecteur dédié : il offre une consommation réduite
et un comportement temps réel maîtrisé, au prix d'un développement logiciel
plus proche du matériel. Cette seconde approche, retenue ici, correspond à un
appareil à fonction unique.  \\


\subsection{Chaîne audio}
La restitution audio repose sur une chaîne désormais classique : décodage du
flux compressé, conversion numérique-analogique, filtrage puis amplification.
Le décodage MP3 est un procédé mature, disponible sous forme de bibliothèques
logicielles éprouvées. La conversion fait appel à un convertisseur dédié
(DAC) communiquant en I\textsuperscript{2}S, suivi d'un étage
d'amplification capable d'attaquer un casque. Les architectures les plus
soignées privilégient des liaisons symétriques afin de réduire la sensibilité
au bruit, principe que l'on retrouve à toutes les gammes de prix.  \\


\subsection{Connectivité}
Deux voies de sortie coexistent sur la quasi-totalité des appareils récents :
la sortie filaire par jack, qui préserve la qualité du signal analogique, et la
liaison sans fil Bluetooth (profil A2DP pour le flux audio, AVRCP pour le
contrôle), plus pratique mais soumise aux contraintes de la compression et de
la portée radio. La cohabitation d'une chaîne analogique sensible et d'un
émetteur radio sur une même carte constitue l'une des difficultés récurrentes
de ce type de conception.  \\


\subsection{Énergie et stockage}
L'alimentation repose sur un accumulateur lithium-ion rechargeable, associé à
un circuit de charge et, dans les conceptions soignées, à une jauge de charge
permettant d'estimer l'état de la batterie. La recharge s'effectue aujourd'hui
majoritairement par USB-C. Le stockage de la musique fait appel soit à une
mémoire interne, soit à une carte microSD exploitée via un système de fichiers
standard.  \\


\subsection{Synthèse comparative}
Le tableau~\ref{tab:comparatif} résume les approches existantes et situe le
présent projet par rapport à elles.

\begin{table}[h]
    \centering
    \setlength{\tabcolsep}{8pt}
    \begin{tabular}{m{2.6cm} | m{3.4cm} | m{3.4cm} | m{3.4cm}}
        \hline
        \textbf{Critère} & \textbf{DAP audiophile}         & \textbf{DAP entrée de gamme} & \textbf{Ce projet}             \\
        \hline
        Calcul          & Processeur applicatif (Android) & Microcontrôleur / SoC        & SoC ESP32                      \\
        Objectif audio  & Très haute fidélité             & Basique                      & Qualité maîtrisée et justifiée \\
        Connectivité    & Jack + Bluetooth                & Jack + Bluetooth             & Jack + Bluetooth               \\
        Coût            & Élevé à très élevé              & Faible                       & Sans objet (prototype)         \\
        Finalité        & Produit commercial              & Produit commercial           & Démarche d'ingénierie complète \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Positionnement du projet par rapport aux solutions existantes.}
    \label{tab:comparatif}
\end{table}

Cette analyse met en évidence que la valeur du présent travail ne réside pas
dans la nouveauté de la fonction, mais dans la maîtrise complète de sa
réalisation. Les fonctions attendues de l'appareil, détaillées au chapitre
suivant, découlent directement de ce positionnement.