\chapter{Concepetion matérielle}

Des outils d'intelligence artificielle ont été utilisés dans ce chapitre pour :
\begin{itemize}
    \item La vérification de l'orthogrpahe et de la grammaire du chapitre.
    \item Facilier et accélérer la recherche de composants.
    \item La lecture de datasheet.
    \item La vérification de compatibilité entre les composants.
    \item La génération de code pour l'affichage de plots.
\end{itemize}
Toutes les réponses générée par IA ont été revérifiées manuellement.

Le détail des modèles utilisés se trouve en annexe. \\


% ---------------------------------------


\section{Choix des composants}

Cette section traitera le choix des composants. En premier lieu, le micro-contrôleur, qui est le coeur du système, sera choisi.

Ensuite, les composants externes, qui seront visibles depuis l'extérieur du boîtier et avec lesquels l'utilisateur interragira, seront sélectionnés.
Ces composants doivent être choisi en priorité pour pouvoir par la suite designer le boîtier et connaître la taille finale du PCB à réaliser.

Et finalement le restant des composants sera choisi. \\

\subsection{Micro-contrôleur}


% ---------------------------------------


\subsection{Écran}


% ---------------------------------------


\subsection{DAC}
Le choix d'un DAC se fait principalement sur les caractéristiques suivantes :

\begin{itemize}
    \item Résolution en bit
    \item Frequence d'échantillonnage en Hz
\end{itemize}


% ---------------------------------------


\subsection{Amplificateur audio}

% Le choix du MAX97220 parmi les différentes solutions comparées précède
% cette section. On considère ici l'amplificateur retenu et l'on justifie
% le gain à lui appliquer compte tenu du DAC déjà sélectionné.

\subsubsection{Adaptation de niveau et choix du gain}

Le DAC retenu, le PCM5242, délivre une tension différentielle de pleine
échelle $V_{\text{DAC}} \approx 4.2\,\text{V}_{\text{RMS}}$ (à
$0\,\text{dBFS}$). Or, sous une alimentation de $3.3\,\text{V}$, l'excursion
maximale en sortie de l'amplificateur (\emph{output voltage swing}) est
limitée à $V_{\text{swing}} \approx 2.1\text{--}2.2\,\text{V}_{\text{RMS}}$.
Transmettre directement les $4.2\,\text{V}_{\text{RMS}}$ du DAC, c'est-à-dire
appliquer un gain unitaire, reviendrait à demander à l'étage de sortie une
tension supérieure à ce qu'il peut reproduire. Une adaptation de niveau est
donc nécessaire entre les deux étages.

Le gain de l'amplificateur est fixé par le rapport des résistances externes
selon
\begin{equation}
    A_v = \frac{R_f}{R_{in}}.
\end{equation}
Il est ici choisi de manière à ramener la pleine échelle du DAC au niveau du
swing maximal de l'amplificateur~:
\begin{equation}
    A_v = \frac{5.1\,\text{k}\Omega}{10.2\,\text{k}\Omega} = 0.5
    \quad (\approx -6\,\text{dB}),
\end{equation}
ce qui donne en sortie
\begin{equation}
    V_{\text{out,max}} = A_v \cdot V_{\text{DAC}}
    = 0.5 \times 4.2\,\text{V}_{\text{RMS}}
    = 2.1\,\text{V}_{\text{RMS}}
    \le V_{\text{swing}}.
\end{equation}
La pleine échelle numérique du DAC est ainsi calée exactement sur l'excursion
maximale de l'amplificateur~: toute la dynamique disponible est exploitée sans
jamais atteindre la zone d'écrêtage.

\subsubsection{Conséquence d'un gain inadapté}

Il importe de souligner que la saturation n'est pas déterminée par le gain
seul, mais par le produit du gain et du niveau d'entrée instantané. Le DAC
n'atteint $4.2\,\text{V}_{\text{RMS}}$ qu'à pleine échelle numérique~; un gain
unitaire ne provoquerait donc pas une distorsion permanente, mais un
écrêtage limité aux crêtes du signal proches de $0\,\text{dBFS}$. Ce
comportement constitue le cas le plus défavorable du point de vue perceptif~:
le signal demeure propre à faible niveau, puis se dégrade brutalement sur les
passages de forte amplitude. Le choix d'un gain de $0.5$ écarte entièrement
ce risque.

% ---------------------------------------

\subsection{Régulateur de tension}
Pour choisir correctement le régulateur de tension 3.3 V du système, il est nécessaire de connaître la consommation de chaque composant alimenté par cette tension. Le composant le plus énergivore étant le micro-contrôleur ESP32, notamment lors du streaming Bluetooth, une mesure a été réalisée pour estimer sa consommation réelle dans les conditions d'utilisation du projet.


\clearpage
\subsection{Batterie}
Pour déterminer la capacité de la batterie, il faut se baser sur la consommation maximale des gros consommateurs et de de l'autonomie souhaitée. Dans ce cas, les gros consommateurs sont l'écran, le micro-contrôleur, le DAC et l'amplificateur.



\subsection{Boutons}

\subsection{Contrôle du volume}

\clearpage
\section{Design du boîtier}